\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo doce}
%
{Caibidiol a dódheug}

\bi
{\dlg{Nóra.--Oye, Peig; Séadna no estaba obligado a no casarse, ¿verdad?}}
%
{\dlg{Nóra.--Cogar, a Pheig; dar ndóigh ní raibh ceangal ar Shéadna gan
pósadh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Parece, Nóra, que estaba obligado si no quería cometer una
injusticia.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dócha, a Nóra, go raibh ceangal air gan an éagcóir a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--No es eso lo que Máire la Corta le entendió, sino que lo había
prometido ante Dios, como si fuera el voto de una monja o de un fraile.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ní h-é sin a thuig Máire Ghearra uaidh, ach go raibh ceangal fé
leith i láthair Dé air, mar bhéadh móid mná riaghalta nó bráthar.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Y cómo sabemos tú o yo si no hizo algún voto o promesa de esa
clase antes de haber ido a hablar con ella aquel día?}}
%
{\dlg{Peig.--Cá bhfios duit-se ná dhómh-sa ná gur chuir sé móid nó ceangal de’n
tsórd san air féin sul a ndeachaidh sé chun cainte léi an lá úd?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Sea como sea, eso es lo que Máire entendió.}}
%
{\dlg{Nóra.--Is mar sin a thuig Máire an sgeul, pé i n-Éirinn é.}}

\bi
{Peig.--Exacto, Nóra.}
%
{Peig.--Tá an ceart agat, a Nóra.}

\bi
{Estuvo hablando con la madre de Micil un par de días después de aquello, y esto
es lo que le contó:--}
%
{Bhí sí ag caint le máthair Mhicil cúpla lá ’na dhiaigh san, agus seo mar
adúbhairt sí léi:--}

\bi
{“Siobhán,” dijo ella, “¿no te sorprende que Séadna no te contara el otro día
que era un Esposo de Dios\footnote{\glosa{Céile Dé}, ``Esposo de Dios'', en
inglés \ingles{Culdees}, era monjes ascetas y ermitaños de la Edad Media en las
islas británicas, famosos por su devoción.}, para no hacernos perder el
tiempo?”\\}
%
{“A Shiobhán,” ar sise, “nach mór an iongnadh nár inis Séadna dhuit an lá fé
dheire go raibh sé ’na Chéile Dé, agus gan bheith ’ghár gcur amú’ mar a bhí?”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué es un Esposo de Dios, Peig? Está claro que nadie podría estar
casado con Dios,--¡loas y gracias le sean dadas!}}
%
{\dlg{Síle.--Cad é an rud Céile Dé, a Pheig? Dar ndóigh ní fhéadfadh duine
bheith ’na chéile ag Dia,--moladh ’s buidhchas leis!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Oh, Peig, pues le oí decir a mi abuelito que había hombres hace
mucho tiempo que no se casaban con ninguna mujer, porque se habían casado con
Dios en su gloria; y ese es el nombre que les daban, Esposos de Dios.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ó, go deimhin, a Pheig, d’airigheas mo dhaid mór ’ghá rádh go raibh
daoine ann fadó, agus ná pósfaidís aon bhean, mar go mbídís pósta ag Dia na
glóire féin; agus siné ainim a thug sé ortha, Céile Dé.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ay, por Dios! ¿cómo iban a poder casarse así?  Está claro que eso
no es un matrimonio.}}
%
{\dlg{Síle.--Airiú, moladh go deó le Dia! conus a fhéadfaidís bheith pósta mar
sin? Dar ndóigh ní pósadh é sin.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Si no están casados cómo iban a llamarlos “esposos”? ¿Acaso no son
esposos el marido y la mujer? ¿No es así, Peig?}}
%
{\dlg{\pagina{100} Cáit.--Mura mbeidís pósta conus a tabharfaí “céile” ortha?
Nach fear pósta nó bean phósta “céile”? Nach eadh, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Así es, sin duda.}}
%
{\dlg{Peig.--’Seadh, gan amhras.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Pero Peig, ay, ¿cómo iban a poder hombres estar casados con Dios?
¿No puede un hombre estar casado sólo con una mujer? ¿Alguna vez se escuchó algo
igual?}}
%
{\dlg{Síle.--Agus, a Pheig, airiú, conus fhéadfadh fear bheith pósta ag Dia? Dar
ndóigh, ní fhéadfadh fear bheith pósta ach ag mnaoi? Ar airigh aoinne riamh a
leithéid?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Vaya, Síle, qué lista que eres! ¿Ay, quién te ha dicho a ti que
solo podría casarse con una mujer?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Aililliú, a Shíle, nach geur-chúiseach ataoi! Airiú, cia
dúbhairt leat-sa ná féadfadh fear bheith pósta ach ag mnaoi?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Peig me lo dijo el otro día cuando me estaba enseñando los siete
Sacramentos. ¡Y mira que no me contaste eso, Peig, que había hombres hace mucho
tiempo que estaban casados con Dios todopoderoso!}}
%
{\dlg{Síle.--Dúbhairt Peig liom é an lá fé dheire agus í ag múineadh na seacht
Sacraimíntí dhom. Agus feuch nár innsis an méid sin dom, a Pheig, go mbíodh
daoine ann fadó agus iad pósta ag Dia an uile chómhacht!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Bien, pues los hubo. Se lo oí decir a mi abuelito siete veces,--no,
treinta y siete veces.}}
%
{\dlg{Cáit.--Do bhíodh, mhaise. D’airigheas-sa mo dhaid mór ’ghá rádh seacht
n-uaire,--ní h-eadh, ach seacht n-uaire déag ar fhichid.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Oh, qué fácil es para Cáit ní Bhuachalla hablar. No todos tienen
abuelo. Yo tenía abuelo también, hace tiempo, pero falleció. Se lo llevó una
enfermedad. ¡Que no nos toque algo así!}}
%
{\dlg{Síle.--Ó, go deimhin is uiriste do Cháit ní Bhuachalla caint a dhéanamh.
Ní h-é gach aoinne go bhfuil athair mór aige. Bhí athair mór agam-sa leis,
tamall, ach do cailleadh é. Rug an t-éagcruas chun siúbhail é. Slán beó mar a
n-innstear é!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ea, Síle, cariño! Mira, no lo recordé hasta haberlo dicho. ¡Oh,
vaya, siempre meto la pata! ¡Ea, Síle, cariño, niña buena! Me acuerdo muy bien
de tu abuelo. Lo apreciaba mucho.}}
%
{\dlg{Cáit.--Éist, a Shíle, a chuid! Feuch anois, níor chuimhnigheas orm féin go
raibh an focal ráidhte agam. Ó, mhaise, níor theip an tuathal riamh orm! Éist, a
Shíle, a chuid, maith an cailín! Is cuimhin liom-sa do dhaid mór go dian mhaith.
Bhí árd chion agam air.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Sí, Cáit, y él te apreciaba mucho a ti. Te tenía más aprecio que a
nadie, aparte de la propia Síle. Me acuerdo bien de una vez que estabas aquí, y
cuando puso a Síle en su rodilla, ella no se quedó satisfecha ni en calma, con
lo pequeña que era, hasta que se te puso en su otra rodilla. Si vierais qué bien
se lo pasó entonces, haciéndose el dormido, y vosotras intentando daros besos
sin que él lo supiera.}}
%
{\dlg{Peig.– Do bhí, a Cháit, agus árd chion aige-sean ort-sa. Is mó an cion a
bhí aige ort ’ná bhí aige ar aoinne eile ar an taobh amuich de Shíle féin. Is
cuimhin \pagina{101} liom go maith, nuair a bhítheá anso, agus nuair a chuireadh
sé Síle ar ghlúin leis, ná bíodh sí sásta agus ná faghthí suidhe suaimhnis
uaithi, d’á óige a bhí sí, go gcurtí thusa ar an nglúin eile. Ansan ní fheacaís
riamh ach an spórt a bhíodh aige, agus é ’ghá leigint air bheith ag míogarnaigh,
agus sibh-se a d’iaraidh bheith ag pógadh a chéile a gan fhios dó.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Oh, válgame, Peig, como para que le diera un beso a Cáit
ahora!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ó, am briathar, a Pheig, gur thug sí póg do Cháit anois!}}

\bi
{\dlg{Síle.--Se lo daría, y otro beso más. ¡Mira!}}
%
{\dlg{Síle.--Tabharfad, agus póg eile. Feuch!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Oh, pardiez, dáselos, hija mía!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ó, ambasa, raid leat iad, a ’nghean ó!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Todavía no nos has dicho, Peig, cómo podría ser alguien Esposo de
Dios.}}
%
{\dlg{Nóra.--Níor innsis dúinn fós, a Pheig, conus a bhéadh duine ’na Chéile
Dé.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Qué decía tu abuelito, Cáit?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad deireadh do dhaid mór, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Decía que parecía que le profesaban el mismo amor a Dios que le
profesa un hombre a su mujer.}}
%
{\dlg{Cáit.--Deireadh sé gurab amhlaidh thugaidís an grádh céadna do Dhia a
thugan an fear d’á mhnaoi.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Justamente eso.}}
%
{\dlg{Peig.--Siné díreach é.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Yo juraría, Peig, que no es el amor a Dios--¡alabado sea!--sino el
temor al Hombre Siniestro lo que hizo de Séadna un Esposo de Dios.}}
%
{\dlg{Síle.--Am briathar féin, a Pheig, nach le grádh do Dhia--moladh go deó
leis!--ach le h-eagla an Fhir Dhuibh do dhein Séadna Céile Dé dhe féin.}}

\bi
{\dlg{Peig.--El Hombre Siniestro no iba a volver hasta que pasaran los trece
años, y no tenía impedimento para casarse con ella en ese tiempo.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní raibh an Fear Dubh le teacht go mbéadh na trí bliaghna deug
caithte, agus ní raibh bac air í phósadh san am gcéadna.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿No es eso lo que digo? Cuando volviera, puede que se los llevara a
ambos.}}
%
{\dlg{Síle.--Nach shin é adeirim? Nuair a thiocfadh sé, b’fhéidir go mbéarfadh
sé an bheirt leis.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Y no mostraría eso, Síle, que es por el propio amor a Máire la
Corta por lo que no se casaría con ella?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Agus ná taisbeánfadh san, a Shíle, gur le grádh do Mháire
Ghearra féin ná pósfadh sé í?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Exacto, Gobnait; y si entregó a Dios el amor que sentía por ella
cuando no pudo dárselo a ella misma sin exponerla al poder del Hombre Siniestro,
no es exactamente eso lo que lo haría un Esposo de Dios, como dijo tu abuelo,
Cáit?}}
%
{\dlg{Peig.--Go díreach, a Ghobnait; agus má thug sé suas do Dhia an grádh a bhí
aige dhi-se, nuair ná féadfadh sé é thabhairt di féin gan í chur ar chumas an
Fhir Dhuibh, nach shin é díreach an rud a dhéanfadh Céile Dé dhe, fé mar
adúbhairt do shean-athair, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Es posible.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is dócha é.}}

\bi
{Peig.--No es posible, es cierto, Gobnait. Pero aun así, no creo que Máire la
Corta entendiera esa parte de la historia. Si lo hubiera entendido, puede que no
le hubiera dicho aquello a la madre de Micil. “¿no te sorprende”, dijo ella,
“que no te contara que era un Esposo de Dios, para no hacernos perder el
tiempo?”}
%
{\pagina{102} Peig.--Ní dócha ach deimhin, a Ghobnait. Ach má ’seadh, ní deirim
gur thuig Máire Ghearra an taobh san de’n sgeul. Dá dtuigeadh, ní dócha go
ndéarfadh sí an méid úd le máthair Mhicil. “Nach mór an iongnadh,” ar sise, “nár
inis sé dhuit gur Chéile Dé é, agus gan bheith ’ghár gcur amú’!”}

\bi
{“No me dijo una sola palabra, señorita,” dijo Siobhán, “salvo que sería más
liviana para ti la peor muerte que nadie pueda llegar a tener que casarte con
él.”}
%
{“Ní dúbhairt sé focal ar domhan liom, a bhean uasal,” arsa Siobhán, “ach gur
shaoire dhuit an bás ba dhona d’á bhfuair daonaidhe riamh ’ná é féin dod’
phósadh.”}

\bi
{“Volvió a nuestra casa un par de días después de aquello,” dijo Máire la Corta,
“el día aquel que Micheál se volvió, y me dijo que tenía un voto ante Dios de no
casarse jamás. Así que ya ves, Siobhán,” dijo ella, “de todos los hombres de
esta gran y húmeda tierra, ¿quién habría pensado que Séadna tenía una obligación
de ese tipo? No me sorprendí tanto desde que nací. Te juro,” dijo, “que me ha
abierto los ojos. Ese hombre del que dicen que no tiene credo, y con un voto
semejante ante Dios; y yo, que tengo fama de beata, con el corazón rompiéndoseme
al tratar de meterme entre él y Dios. ¿Está bien hacer eso, Siobhán? No alcanzo
a comprender ni remotamente qué me ha ocurrido, ni qué me ha obnubilado; ni qué
ha cegado mi mente y mi razón, ni qué palabras me llevaron a hacer tal cosa.
¿Que dirán los vecinos?”}
%
{“Bhí sé thiar ag an dtigh againn, tá cúpla lá ó shin ann,” arsa Máire Ghearra,
“an lá úd a bhí Micheál thiar, agus dúbhairt sé liom féin go raibh ceangal air i
láthair Dé gan pósadh choídhche. Feuch anois tú, a Shiobhán,” ar sise, “tar
fhearaibh an domhain mhóir bhraonaigh, cé chuimhneóchadh go mbéadh ceangal de’n
tsórd san ar Shéadna? Ní raibh a leithéid d’iongnadh orm ó’n lá a rugadh mé.
Geallaim dhuit,” ar sise, “gur osgail sé mo shúile dhom. An fear san go ndeirid
daoine ná fuil aon chreideamh aige, agus a leithéid sin de cheangal air i
láthair Dé; agus mise go bhfuil ainim an chreidimh go léir orm ag briseadh mo
chroídhe a d’iaraidh teacht idir é agus Dia. Nach deas an obair í sin, a
Shiobhán? Ní fheadar an tsaoghal ná’n domhan le chéile cad a bhain dom, nó cad a
dhall mé; nó cad a chaoch suas m’aigne agus m’intinn, agus a rádh go ndéanfainn
a leithéid. Cad déarfaid na comharsain?”}

\bi
{“No tienes que preocuparte, señorita, por esa parte del asunto. Ya han
establecido que es Séadna quien fue a pedírtelo, y que lo rechazaste
inmediatamente, y que entonces el pobre hombre perdió la cabeza,” dijo Siobhán.}
%
{“Ná bíodh ceist ort, a bhean uasal, mar gheall ar an dtaobh san de’n sgeul. Tá
sé socair cheana acu gurab é Séadna féin a chuaidh siar dod’ iaraidh, agus gur
dhiúltuighis láithreach, agus ansan gur imthigh an fear bocht as a mheabhair,”
arsa Siobhán.}

\bi
{“¡Ay!” dijo Máire, “¡qué poco han tardado en decidirlo! ¿Qué dijo Séadna de esa
decisión?” dijo ella.}
%
{“Aililliú!” arsa Máire, “nach gairid an mhoill ortha \pagina{103} é
shocarughadh! Cad deir Séadna leis an socarughadh san?” ar sise.}

\bi
{“Ni una palabra salió de su boca,” dijo Siobhán. “Y te puedo decir que dudo que
alguien le pregunte; y si alguien lo hace, no podría mirarle a los ojos, que me
corten las orejas si es capaz de hacerle una segunda pregunta.”}
%
{“Focal amach as a bheul,” arsa Siobhán. “Agus geallaim dhuit nach baoghal go
gcuirfidh aoinne aon cheist air; nó má chuirean, agus go bhfeuchfaidh seisean
ins na súilibh air, bain an chluas díom má chuirean sé an tarna ceist.”}

\bi
{“Es la persona más rara que he conocido jamás,” dijo Máire. “Pasó mucho hasta
que pude averiguar si era mala persona y alguien bueno. La primera vez que vi
aquella mirada, pensé que tenía al Maligno--¡la señal de la Cruz esté entre
nosotros y él!--dentro de su corazón, por lo que no me gustaba toparme con él en
el camino, ni cruzar una sola palabra. Pero se hacía de noche camino a casa, y
yendo por mitad del Camino Ancho me dio un mareo, y me senté sobre una piedra en
una esquina de la valla del camino. Caí dormida, y cuando desperté me había
recuperado del pequeño achaque, pero era medianoche. Me incorporé de un salto y
me dirigí hacia el pueblo, y te juro que no llevaba los pies torpes. Era una
noche bonita y estrellada. Cuando estaba a, digamos, veinte yardas de la
encrucijada con el Camino de la Muela, ¿quién crees que se acercaba?, ¡Seán el
Lunero\footnote{\glosa{Seán na Gealaí}, ``Juan el del Candil, o Juan el de la
Luna'', en inglés Jack O' Lantern (como se llaman las calabazas decoradas e
iluminadas de Halloween), en español Jack el del Candil. Un herrero embaucador
que consiguió engañar y atrapar al diablo. Una vez muerto, no fue acogido ni por
el cielo ni por el infierno, por lo que quedó condenado a vagar por el mundo
como una aparición. Su figura está mezclada con la de Jack el Herrero (Stingy
Jack) y, de hecho, el personaje de Séadna se puede considerar una dulcificación
de esta historia. Parece tener su origen en una personificación de los fuegos
fatuos.}, el pícaro bribón!\\}
%
{“Is é duine is éagsamhlaíghe d’ár bhuail riamh umam é,” arsa Máire. “Bhíos
abhfad sul ar fhéadas a dhéanamh amach cia’cu droch dhuine é nó duine fóghanta.
An cheud uair a chonac an feuchaint úd, do cheapas go raibh an
t-Áirseóir--fíoghar na Croise idir sinn agus é!–istigh ’na chroídhe, i dtreó nár
mhaith liom bualadh uime ar an mbóthar, ná focal do labhairt leis. Ach bhíos
oídhche ag teacht abhaile ó’n sráid, agus ag gabháil i leith an Bóthar Leathan
dom, do tháinig iaracht de laige orm, agus do shuídheas ar chloich i lúib de
chlaidhe an bhóthair. Do thuit mo chodla orm, agus nuair a dhúisigheas bhí an
taom beag imthighthe, ach bhí sé i n-am mhairbh na h-oídhche. Phreabas am’
shuidhe agus thugas aghaidh ar an mbaile, agus geallaim dhuit ná raibh aon
mhairbhitíghe ins na cosaibh agam. Oídhche bhreagh spéir-ghealaighe dob’ eadh í.
Nuair a bhíos, mar a déarfá, fiche slat ó’n gcrosaire, cé gheabhadh aníos Bóthar
na Bró ach Seághan na Gealaighe, an ropaire bitheamhnaigh!”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Quién era ese, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Cé ’r bh’é sin, a Pheig?}}

\bi
{Peig.--Era un espíritu que se mostraba por allí, y que mataba gente.}
%
{Peig.--Sprid dob’ eadh é, a bhíodh ’ghá thaisbeáint féin ansúd, agus bhíodh sé
ag marbhadh na ndaoine.}

\bi
{“Cuando lo vi,” dijo ella, “comprendí inmediatamente que estaba perdida. Al
poco sentí que alguien se me acercaba. Miré por encima del hombro. No era otro
que Séadna, con los ojos al rojo vivo y sacando una navaja, una navaja de negra
empuñadura. Me sobrepasó y se dirigió hacia el espíritu. Al poco vi un fulgor
llameante, y justo después vi a Séadna sólo en ese lugar.}
%
{“Nuair a chonac é,” ar sise, “do cheapas láithreach go rabhas réidh. Le n-a
linn sin d’airigheas an duine ag siúbhal am’ dhiaigh. D’fheuchas thar mo
ghualainn. Cé bhéadh ann ach Séadna, agus a dhá shúil ar dearg-lasadh agus sgian
ar tarang aige, sgian choise duibhe. Do \pagina{104} ghluais sé tharm amach agus
thug sé aghaidh ar an sprid. Le n-a linn sin do chonac splannc lasrach, agus
láithreach ’na dhiaigh san do chonac Séadna ar an áit agus é ’na aonar.}

\bi
{“‘’Ea, Máire,’ dijo él, “de buena te has librado esta noche. Te vi yendo por
delante, y me preguntaba qué hacías fuera tan tarde. Te seguí por miedo a este
lugar. Te acompañaré ahora hasta que estés dentro de casa.’}
%
{“‘’Seadh, a Mháire,’ ar seisean, ‘do chuadhais as go maith anocht. Do chonac ag
gabháil i leith thú, agus bhí iongnadh orm cad do bheir amuich chómh déanach
thú. Do leanas thú le h-eagla na h-áite seo. Téanam ort anois go seólad isteach
abhaile thú.’}

\bi
{“No pude ni hablar, y apenas si podía andar. No se separó de mí hasta dejarme
de vuelta en la puerta de mi padre. Desde ese día hasta hoy nunca he oído a
nadie, ni joven ni viejo, que haya dicho esta boca es mía respecto al asunto. A
la mañana siguiente, se halló en la encrucijada, como te lo cuento, un montículo
viscoso del tamaño de mi puño con un cuchillo de empuñadura negra clavado. Y
diría que nadie ha visto a Seán el Lunero desde entonces en aquel lugar. Pensé
que poner su propia alma en peligro por mí fue una gran proeza de Séadna, y le
tomé gran estima. Ciertamente, Siobhán, no sería capaz de decirte lo que me pasó
por la cabeza desde aquella noche hasta ese día en que volvió a decirme que
había un voto entre él y Dios, y que no podría casarse. Creí entonces que
posiblemente ese voto le permitió vencer al espíritu. Siempre oí que una persona
que se hubiera entregado completamente a Dios, sería capaz de derrotar al
Espíritu Malvado. Cuando él me contó que había hecho un voto ante Dios de no
casarse jamás, ofrecí a Dios el mismo voto. y mira, Siobhán; apenas lo hice que
sentí que lo malo abandonó mi mente al momento. Tú misma viste cómo estaba yo
aquel día en que te pedí que hicieras lo que habíamos planeado. Cuando lo
recuerdo ahora, veo con claridad que estaba un poco fuera de mis casillas. Sea
lo que fuera lo que me pasaba, se ha ido definitivamente,--¡mil gracias a Dios
en la gloria!}
%
{“Ní raibh ionam labhairt, agus is ar éigin a bhí ionam siúbhal. Níor sgar sé
liom chun gur fhág sé shiar ag dorus m’athar mé. Ó’n lá san go dtí an lá atá
indiú ann níor airigh aoinne, óg nó aosda, focal amach as a bheul mar gheall ar
an ngnó. Ar maidin lar na mháireach, do fuaradh ag an gcrosaire, mar déarfá,
oiread mo dhoirn de chnapóig glóthaighe agus sgian choise duibhe sáithte inti.
Agus ní deirim go bhfeacaidh aoinne Seághan na Gealaighe ó shin ins an áit.
Cheapas gur mhór an obair do Shéadna a anam féin do chur sa chontabhairt sin ar
mo shon-sa, agus tháinig uraim mhór agam dó. Go deimhin, a Shiobhán, ní
fhéadfainn a innsint duit cad é an chuma ’na raibh m’aigne ó’n oídhche sin go
dtí an lá úd a chuaidh sé siar ’ghá innsint dom go raibh ceangal éigin idir é
féin agus Dia, agus nár bh’fhéidir dó pósadh. Thuigeas ansan gur dhócha gur bh’é
an ceangal san a thug an buaidh dhó ar an sprid. D’airighinn riamh, daoine a
bhíodh tabhartha suas mar sin ar fad do Dhia, go mbíodh buaidh acu ar an
Annsprid. Nuair a inis sé dhom go raibh ceangal i láthair Dé air gan pósadh
choídhche, do ghlacas i láthair Dé an ceangal céadna. Agus feuch, a Shiobhán; ní
túisge a ghlacas ’ná cheapas gur sgar pé droch nídh a bhí am’ aigne liom ar an
neómat san. Chonaicís féin an chuma i n-a rabhas \pagina{105} an lá úd dh’iaras
ort beart áirithe a dhéanamh dom. Nuair a chuimhnighim air anois, ceapaim am’
aigne nach foláir nó bhíos as mo mheabhair rud éigin. Pé rud a bhí orm, tá sé
imthighthe glan,--buidhchas mór le Dia na glóire dh’á chionn!”}

\bi
{“¡Amén, Señor!” dijo Siobhán.\\}
%
{“Ámén, a Thighearna!” arsa Siobhán.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Oye, Peig; ¿verdad que es curioso el nombre del espíritu, “Seán el
Lunero”? ¿Acaso sólo se podía ver a la luz de la luna?}}
%
{\dlg{Síle.--Agus cogar, a Pheig; nach greannmhar an ainim ar sprid “Seághan na
Gealaighe”? An amhlaidh ná feictí é ach le solus na gealaighe?}}

\bi
{\dlg{Peig.--La noche que Máire la Corta lo vio era una noche estrellada.}}
%
{\dlg{Peig.--Oídhche spéir-ghealaighe dob’ eadh an oídhche a chonaic Máire
Ghearra é.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Exactamente. Pero no obstante, ¿por qué se llamaba “Seán el
Lunero”, y no se le podía ver si la luna no estaba en el cielo?}}
%
{\dlg{Síle.--Siné díreach é. Agus má ’seadh, cad ’na thaobh gur tugadh “Seághan
na Gealaighe” air, agus go bhfeictí é nuair ná bíodh an ghealach ’na suídhe i
n-aon chor?}}

\bi
{Peig.--Era un hombre mortal al principio, y un rufián. Y resulta que salía a
robar por las noches, a la luz de la luna. Seán era su nombre, y le pusieron
Seán el Lunero como apodo a causa de sus robos. Rondaba el Camino de la Muela
por las noches, esperando a la gente que pasaba tarde por el camino, de noche,
para robarles. Al final mató a un hombre allí una noche cerrada, y al cabo de un
tiempo, a otro. Entonces llegaron unos hombres de la zona y fueron a esconderse
junto al camino, y cuando se hizo completamente de noche uno de ellos salió al
camino y fingió que iba borracho. Seán estaba al acecho, y cuando vio al
borracho, o eso creía él, le saltó encima. Entonces saltaron todos y mataron a
Seán el Lunero. Y desde aquel entonces se veía un espíritu en el Camino de la
Muela, y siguieron llamando “Seán el Lunero” al espíritu.}
%
{Peig.--Duine saoghalta dob’ eadh ar dtúis é, agus bitheamhnach ab eadh é. Agus
is amhlaidh a bhíodh sé amuich asdoídhche ag goid, le solus na gealaighe.
Seághan ab ainim dó, agus do tugadh Seághan na Gealaighe mar leas-ainim air, as
an ngoid. Bhíodh sé i mBóthar na Bró asdoídhche, ag faire ar dhaoinibh a bhíodh
ag gabháil an bhóthair déanach ’san oídhche, agus ’ghá robáil. Fé dheire do
mhairbh sé duine ann oídhche dhorcha, agus fé cheann tamaill duine eile. Ansan
thánadar a ndaoine muinteardha san agus chuadar i bhfolach i n-aice an bhóthair,
agus nuair a bhí sé amach go maith san oídhche d’imthigh duine acu amach ar an
mbóthar agus do leig sé air bheith ar meisge. Bhí Seághan ag faire, leis, agus
nuair a chonaic sé an fear meisge, dar leis féin, do léim sé amach agus thug sé
féi. Ansan do léimeadar go léir amach agus do marbhadh Seághan na Gealaighe.
Agus as san amach do chítí an sprid i mBóthar na Bró, agus do lean “Seághan na
Gealaighe” mar ainim ar an sprid.}

\end{paralelo}

